\section{Introducción}
\label{ch:introduccion}

En los últimos años ha surgido la necesidad de digitalizar la mayoría de los procesos, por lo que los sistemas de empresas gubernamentales atraviesan un proceso de digitalización, en el cual hay muchos módulos que requieren complementar su sistema para garantizar la eficiencia y agilidad en los procesos administrativos. El Poder Judicial del Estado de Tamaulipas (PJETAM) tiene una gran cantidad de archivos que requieren de urgente organización para asegurar un acceso rápido y un almacenamiento adecuado. El proyecto abordado en esta tesina surge como una respuesta tecnológica para modernizar la forma en que manejan y acceden a los archivos en las distintas áreas de la organización del PJETAM.

El principal propósito de este proyecto es documentar el desarrollo e implementación de una aplicación web capaz de manejar la carga, conversión, almacenamiento y gestión de documentos, a través del uso de tecnologías modernas para crear una interfaz completa, además de almacenamiento en la nube. El proyecto busca crear una aplicación utilizando la arquitectura MVC  (Modelo-Vista-Controlador) para lograr una aplicación segura, escalable y eficiente.

Para lograr el objetivo, se busca realizar una aplicación que permita cargar, convertir, almacenar y gestionar documentos e imágenes, generando códigos QR vinculados a cada archivo para facilitar su referenciación, e integrarse con los sistemas de escritorio existentes mediante autenticación por parámetro cifrado en la URL. Para realizar este proyecto se tienen objetivos específicos, que abarcan desde el análisis de requerimientos funcionales y el diseño de la arquitectura tecnológica, hasta la implementación de módulos de conversión automática de archivos ODT, DOC, DOCX a PDF, implementación de mecanismos de seguridad y la documentación del proyecto.

El propósito de este trabajo es optimizar la eficacia en la gestión de documentos. Ya que actualmente no existe un sistema que haga todo lo mencionado anteriormente, por lo que es fundamental hacer un sistema que cumpla estos requerimientos. La adopción de un sistema con conversión automática a PDF e integración utilizando códigos QR ayuda a reducir la cantidad de tiempo dedicada a la búsqueda de información, y facilita la navegación entre documentos. Además, simplifica la transición de formatos de documento de papel al digital.

El alcance de este proyecto se centra en el desarrollo, implementación y pruebas de una aplicación web para la gestión de documentos orientada únicamente al personal del Poder Judicial del Estado de Tamaulipas (PJETAM). Las limitaciones del proyecto se centran en el acceso al público externo, ya que estará estrictamente limitado a la visualización de aquellos archivos que sean marcados como públicos o puestos a disposición del público. En la parte del desarrollo una limitación es la creación de módulos de seguridad complejos adicionales a la URL cifrada.

Para detallar la elaboración de este proyecto, este documento se estructura en las siguientes secciones: Introducción, que aborda el planteamiento del problema y los objetivos del proyecto, después se presenta la sección de Metodología, que describe la metodología de desarrollo y diseño de la arquitectura del sistema; y finalmente, se presentan los resultados obtenidos, las pruebas de integración y las conclusiones del proyecto.

\subsection{Antecedentes}
\label{sec:antecedentes}
En esta sección se exponen los fundamentos contextuales y teóricos que dan origen y sustento al presente proyecto. Primero, se abordan los aspectos organizacionales del PJETAM, incluyendo información general de la empresa y detallando la problemática respecto a los procesos manuales de gestión de archivos. Por último, se presenta una revisión de la literatura relacionada a estos temas, analizando el contexto regulatorio de la gestión documental en México, los avances de la justicia digital y la implementación de sistemas tecnológicos basados en códigos QR y almacenamiento en la nube. 

\subsubsection{Antecedentes de la Empresa}
\label{subsec:antecedentes_empresa}
\paragraph{Descripción General}
\label{par:descripcion_antecedentes_empresa}
El Supremo Tribunal de Justicia del Estado de Tamaulipas (STJET) es la máxima autoridad del Poder Judicial del Estado, ubicada en Boulevard Praxedis Balboa número 2207, entre las calles López Velarde y Díaz Mirón, Colonia Miguel Hidalgo, Código Postal 87090, en Ciudad Victoria, Tamaulipas, México.

\paragraph{Reseña Histórica}
\label{par:reseña_antecedentes_empresa}
La institución formalizó su fundación el 9 de julio de 1824, con la expedición del primer decreto emitido por la Legislatura Constituyente local del Estado de Tamaulipas, convirtiéndose desde entonces en el órgano rector de la impartición de justicia en la entidad. A lo largo de su historia, el Tribunal ha evolucionado de manera constante en sus estructuras jurídicas, administrativas y tecnológicas, adaptándose a las necesidades sociales y legales de cada época, con el firme propósito de garantizar el acceso a la justicia para todos los ciudadanos tamaulipecos.

\paragraph{Misión}
\label{par:mision_antecedentes_empresa}
Impartir y administrar justicia de manera eficiente y expedita, solucionando conflictos a través de los órganos jurisdiccionales y los medios alternos, contribuyendo a garantizar el estado de derecho y la paz social en Tamaulipas \cite{pjetam2024mision}.

\paragraph{Visión}
\label{par:vision_antecedentes_empresa}
Transcender como institución de excelencia, mediante la profesionalización e institucionalización de sus integrantes, en un ambiente de humanismo y justicia institucional, haciendo uso de la innovación tecnológica y la optimización de los recursos, con responsabilidad social y pleno respeto a la ley, los derechos humanos y la igualdad de género \cite{pjetam2024mision}.

\paragraph{Departamento de Informática y Contexto del Proyecto}
\label{par:proyecto_antecedentes_empresa}
Las estadías profesionales correspondientes al nivel de Técnico Superior Universitario se llevan a cabo dentro del Departamento de Informática del Poder Judicial del Estado de Tamaulipas (PJETAM). Dicho departamento tiene a su cargo la administración, soporte y desarrollo de los sistemas tecnológicos que dan sustento a las operaciones de la institución.

En el contexto actual, el proceso de gestión documental y generación de códigos QR se realiza de forma manual: el personal envía los documentos al Departamento de Informática, el cual se encarga de subirlos individualmente a una instancia de servidor Amazon EC2 de acceso público. Una vez almacenado el archivo, se obtiene el enlace correspondiente y, mediante una herramienta externa, se genera el código QR asociado. Este procedimiento, al ejecutarse de manera fragmentada y sin un sistema centralizado, representa una inversión considerable de tiempo y recursos humanos, además de implicar riesgos en la trazabilidad y organización de la documentación institucional.

Derivado de lo anterior, surge la necesidad de desarrollar el proyecto denominado Sistema Web de Gestión Documental y Generación de Códigos QR para el PJETAM, el cual constituye una solución tecnológica diseñada desde cero, orientada al personal de la institución, con el objetivo de centralizar, automatizar y optimizar el almacenamiento, consulta y gestión de documentos, así como la generación de códigos QR de forma integrada dentro de una misma plataforma.

\subsubsection{Antecedentes Teoricos}
\label{subsec:antecedentes_teoricos}
\paragraph{Gestión documental en instituciones gubernamentales de México}
\label{par:getionDocumentos_antecedentes_teoricos}
La gestión documental en el sector público mexicano ha tenido mucha importancia a partir de la entrada en vigor de la Ley General de Archivos en 2018. Ramírez Aceves y Cadena-Inostroza \cite{ramirez2021gestion} señalan que dicha ley define la gestión documental como el tratamiento integral de la documentación a lo largo de su ciclo vital, a través de la ejecución de procesos de producción, organización y acceso, lo que representa un cambio de paradigma para las instituciones públicas mexicanas.

De igual manera, \cite{sosa2022gestion} analizan la gestión documental a través del Sistema Institucional de Archivos desde el orden normativo mexicano, destacando que la correcta implementación de estos sistemas es indispensable para garantizar la transparencia, la rendición de cuentas y el acceso a la información pública en los distintos niveles de gobierno. 

Investigaciones más recientes señalan que la gestión documental pública en México atraviesa un proceso de transformación profunda, impulsado por la incorporación de las tecnologías de la información y la comunicación, y que la innovación documental fortalece la eficiencia institucional. Sin embargo, actualmente hay sistemas de distintas organizaciones públicas que aún no están actualizados debidamente. \cite{foneia2023innovacion}.

\paragraph{Digitalización en el Poder Judicial mexicano}
\label{par:digitalizacion_antecedentes_teoricos}
El Poder Judicial en México ha experimentado una transición gradual hacia la digitalización de sus procesos documentales. La justicia digital se define como la digitalización y modernización de todo el ecosistema del Poder Judicial mediante el empleo de las tecnologías de información, con el propósito de mejorar la prestación de los servicios judiciales a la ciudadanía, garantizando principios como el acceso a la información, la impartición de justicia y la igualdad \cite{docusign2022justicia}.

El Poder Judicial de la Ciudad de México ha digitalizado sus expedientes en materia civil y familiar del período 2018–2022, permitiendo que los ciudadanos consulten su expediente desde cualquier parte del mundo, lo que representa un ahorro significativo en tiempo y en costos de mantenimiento de archivos físicos. Esto resalta la importancia de contar con sistemas de gestión documental integrados en el ámbito judicial, que no solo almacenen documentos, sino que los organicen de forma estructurada y accesible \cite{pjcdmx2023expedientes}.

\paragraph{Sistemas de gestión documental con códigos QR}
\label{par:sistemas_antecedentes_teoricos}
En el contexto internacional, se han desarrollado investigaciones orientadas a resolver la problemática del seguimiento manual de documentos mediante tecnología web y códigos QR. Un estudio desarrollado en la Universidad Estatal de Surigao del Norte \cite{rtms2023} propuso un sistema de rastreo de registros que emplea códigos QR para dar seguimiento al historial, ubicación y tiempos de procesamiento de los documentos, construido como una aplicación web, demostrando que la centralización de registros y la generación automatizada de códigos QR reducen los retrasos, la duplicación de registros y los riesgos de corrupción propios de los procesos manuales

De manera complementaria, Censoro \cite{censoro2021dms} desarrolló un sistema de gestión documental que incorpora la generación de códigos QR como mecanismo de autenticación, permitiendo verificar que el documento consultado corresponde a la versión oficial y vigente almacenada en el sistema, lo cual resulta especialmente relevante en entornos legales e institucionales donde la integridad documental es indispensable.

Plataformas como OpenKM  \cite{openkm2025qr} emplean los códigos QR como un sello digital que proporciona información sobre la versión y estado actual del documento, siendo esta funcionalidad crítica en sectores como el legal, donde la version y vigencia de los documentos es fundamental.

\paragraph{Almacenamiento en la nube para sistemas documentales}
El almacenamiento en la nube es una solución viable y ampliamente utilizada para la gestión de documentos institucionales. Amazon S3 es reconocido como una infraestructura de almacenamiento altamente duradera, escalable y segura, adecuada para organizaciones de cualquier tamaño, con ventajas que incluyen reducción de costos, escalabilidad y facilidad de uso \cite{ijsrem2023s3}.

El procedimiento que se lleva a cabo en el Departamento de Informática del PJETAM, refleja el caso que la literatura considera que debe de ser optimizado: el de un flujo fragmentado y con pasos manuales. El proyecto que aquí se presenta quiere responder a este vacío de la institución. 

\subsubsection{Tabla comparativa: Justificación del Desarrollo }
Se realizó un análisis comparativo entre el proceso manual actual llevado a cabo en el Departamento de Informática  del PJETAM, herramientas de gestión documental existentes en el mercado y la solución  propuesta en el presente proyecto. dicho análisis permite identificar las carencias de las alternativas disponibles frente a los requerimientos específicos de la institución. 

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Comparativa de soluciones de gestión documental}
\label{tab:comparativa}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
\hline
\textbf{Criterio} & \textbf{Proceso Actual} & \textbf{OpenKM} & \textbf{Google Drive / SharePoint} & \textbf{Sistema Propuesto} \\
\hline
Generación de QR integrada & No & Parcial & No & Sí \\
\hline
Almacenamiento en AWS S3 & No & No & No & Sí \\
\hline
Automatización del proceso & No & Parcial & No & Sí \\
\hline
Adaptado al flujo de la organización & No & No & No & Sí \\
\hline
Acceso controlado para personal & No & Sí & Sí & Sí \\
\hline
Integración con infraestructura existente (EC2/S3) & No & No & No & Sí \\
\hline
Costo de implementación & Bajo & Medio & Alto & Bajo \\
\hline
Desarrollo a medida para la institución & No & No & No & Sí \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Definición del Problema}
\label{sec:problema}
El manejo de la información y archivos dentro de las instituciones públicas es un elemento esencial para el cumplimiento eficiente de sus tareas. Sin embargo, el Poder Judicial del Estado de Tamaulipas (PJETAM) actualmente presenta una brecha tecnológica en la administración de sus archivos recurrentes. El problema central consiste en la desorganización de los documentos institucionales y la dificultad que presentan los sistemas actuales para proporcionar una navegación fácil y rápida al consultar expedientes o documentos. Tales factores generan un entorno insatisfactorio que tiene consecuencias directas sobre el desempeño de las áreas jurídicas. 

Del problema mencionado se derivan distintas complicaciones que no han sido abordadas individualmente:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Falta de estandarización de formatos:} Los documentos son generados en múltiples formatos (ODT, DOC, DOCX), lo que provoca incompatibilidades y problemas de formato al compartirlos entre distintas áreas o al intentar visualizarlos rápidamente.
    \item \textbf{Desconexión entre el documento físico y el digital:} Los procesos judiciales a menudo requieren referenciar documentos digitales en expedientes físicos. Actualmente, buscar el formato digital de un documento impreso es un proceso lento y manual, propenso a errores humanos.
    \item \textbf{Riesgo de pérdida o duplicidad de información:} La ausencia de un sistema centralizado de almacenamiento fomenta que los archivos se guarden de manera local o fragmentada, dificultando su organización, consulta y eventual eliminación o depuración.
\end{itemize}

La falta de una herramienta que convierta y organice estos archivos es igual a horas de trabajo invertidas en tareas puramente administrativas y de búsqueda, en lugar de otras labores de mayor importancia.

Ante este contexto, se plantea la siguiente pregunta de investigación para guiar el desarrollo de este proyecto:
¿De qué manera el desarrollo e implementación de un Sistema Web de gestión documental, con capacidades de conversión automática de formatos y generación de códigos QR, mejorará la organización, el acceso y la interoperabilidad de los documentos en las diferentes áreas del PJETAM?

\subsection{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
En el presente apartado se establecen las metas que guiarán el desarrollo e implementación del proyecto. Se define en primer lugar el objetivo general, el cual enuncia el propósito central de la solución propuesta para optimizar la gestión documental y la generación de códigos QR. Posteriormente, se desglosan los objetivos específicos, los cuales representan las etapas metodológicas y técnicas, hasta el desarrollo modular, pruebas de integración y documentación necesarias para concretar con éxito la aplicación web.

\subsubsection{Objetivo General}
\label{subsec:objetivo_general}
Desarrollar una aplicación web que permita a las diferentes áreas del Poder Judicial del Estado de Tamaulipas cargar, convertir, almacenar y gestionar documentos e imágenes, generando códigos QR vinculados a cada archivo para facilitar su referenciación y consulta desde otros documentos institucionales. La aplicación deberá integrarse con los sistemas de gestión de escritorio existentes mediante autenticación por parámetro cifrado en la URL.

\subsubsection{Objetivos Específicos}
\label{subsec:objetivos_especificos}
\begin{itemize}
    \item Analizar los requerimientos funcionales de las áreas usuarias del PJETAM, identificando los tipos de documentos, flujos de trabajo y necesidades de integración con los sistemas de escritorio existentes.
    \item Diseñar la arquitectura de la aplicación web, definiendo las tecnologías de frontend, backend y almacenamiento que garanticen seguridad, rendimiento y escalabilidad.
    \item Implementar el módulo de carga y conversión de archivos, permitiendo recibir documentos en formatos ODT, DOC y DOCX para su conversión automática a PDF, así como imágenes y URLs.
    \item Desarrollar el módulo de almacenamiento y gestión documental, que permita guardar, consultar y eliminar los archivos registrados en el sistema.
    \item Implementar la generación automática de códigos QR vinculados a cada documento o archivo almacenado, permitiendo su descarga e inserción en documentos físicos o digitales de las diferentes áreas jurídicas.
    \item Desarrollar el mecanismo de autenticación mediante parámetro cifrado en la URL, que permita la apertura segura de la aplicación web desde los distintos sistemas de gestión de escritorio del PJETAM.
    \item Realizar pruebas de integración con los sistemas de escritorio existentes, verificando el correcto funcionamiento del acceso autenticado y la interoperabilidad entre plataformas.
    \item Elaborar la documentación técnica y manuales de usuario para la operación, administración y mantenimiento de la aplicación.
\end{itemize}

\subsection{Justificación}
\label{sec:justificacion}
La administración del PJETAM requiere procesos administrativos rápidos, claros y altamente organizados, ya que es una institución que maneja procedimientos legales y archivos importantes. El manejo de archivos es una funcion básica y fundamental del PJETAM. La realización de este proyecto se justifica por la necesidad de resolver la desorganización de los archivos institucionales y la falta de agilidad en su consulta, factores que actualmente aumentan los tiempos de respuesta de la organización y complican el flujo de trabajo del personal.

El desarrollo del Sistema Web de Gestión Documental y Generación de Códigos QR aporta un beneficio a la institución, ya que uno de los problemas de la organización es la diversidad de formatos en archivos (ODT, DOC, DOCX) y la división de la información que generan un conflicto al momento de visualizar y compartir documentos. Al implementar un sistema de conversión automática a PDF el proyecto garantiza la estandarización de los archivos, asegurando que cualquier documento se visualice de igual manera sin importar el dispositivo o el área que lo consulte, asimismo imparte un estándar al almacenar todos los archivos en un mismo formato. Además, la generación de códigos QR resuelve un problema práctico el cual es el referenciar archivos en otro archivo, haciendo más fácil la navegación entre documentos y facilitando la lectura y comprensión del lector.
\subsection{Alcances y Limitaciones}
\label{sec:alcances_limitaciones}

\subsubsection{Alcances}
\label{subsec:alcances}
El alcance de este proyecto incluye el desarrollo, implementación y pruebas de una aplicación web de gestión de archivos destinada al personal del Poder Judicial del Estado de Tamaulipas (PJETAM). La aplicación se centrará en crear un módulo para cargar archivos y gestionar su almacenamiento, lo que implicará usar Amazon Web Services (AWS) S3 y bases de datos SQL Server. 
La aplicación ofrecerá la conversión automatizada de  distintos tipos de archivos (como ODT, DOC, DOCX) a formato PDF, así como imágenes y URLs, una vez guardados los archivos con un mismo formato se podran gestionar en el modulo de archivos, en el cual permitira obtener codigos QR vinculado a cada archivo asi como la opcion de descargarlo o elminarlo. Uno de los aspectos clave es la creación automática de códigos QR para cada documento almacenado, lo que permitirá su inserción y consulta de forma rápida tanto desde expedientes físicos como digitales. Además, la plataforma web estará diseñada para integrarse con los sistemas de gestión de escritorio existentes, asegurando la interoperabilidad mediante un mecanismo de autenticación basado en parámetros cifrados en la URL.

\subsubsection{Limitaciones}
\label{subsec:limitaciones}
Las limitaciones de este proyecto son la falta de implementación de un sistema de roles individuales, ya que el sistema sólo registrará el área a la que pertenece cada movimiento realizado en la aplicación, ya que así será organizado el almacenamiento de archivos. Otra limitación es que el sistema no contará con un módulo de edición de texto en documentos. 
En el ámbito de desarrollo, una limitación es la creación de módulos de seguridad complejos adicionales a la URL cifrada; de igual forma, el acceso al público externo estará limitado a la visualización de aquellos archivos que sean puestos a disposición de la ciudadanía.